\chapter{KESIMPULAN}

Berdasarkan penelitian yang dilakukan pada penentuan waktu pengerjaan penga-
duan, maka dapat diambil kesimpulan sebagai berikut:
\section{Kesimpulan Masalah}
\begin{enumerate}
 \item Mengimplementasikan metode K-Means \textit{Clustering} dalam menentukan waktu pengerjaan pengaduan masyarakat yaitu dengan menentukan k sebagai jumlah \textit{cluster} yang ingin di bentuk, kemudian menentukan titik pusat (\textit{centroid}) awal di setiap \textit{cluster} sebanyak k, selanjutnya menghitung jarak dari setiap data yang di\textit{input} terhadap masing – masing \textit{centroid} dengan menggunakan rumus jarak \textit{Euclidean} (\textit{Euclidean Distance}) sehingga ditemukan jarak yang paling dekat dari setiap data dengan menggunakan \textit{centroid}. Apabila anggota tiap \textit{cluster} tidak ada yang berubah lagi, maka nilai pusat \textit{cluster} (µj) pada iterasi terakhir akan digunakan sebagai parameter untuk menentukan klasiﬁkasi data.
 \par 
 Berdasarkan  proses  penerapan  metode \textit{K-Means Clustering}, diperoleh hasil yaitu  waktu  pengerjaan pelapor yang termasuk ke dalam penanganan dengan $\textgreater$ 21 hari  berjumlah  23  orang,  pelapor  dengan waktu pengerjaan $\textgreater$ 7 atau $\leq$ 20 hari berjumlah 10 orang, sedangkan pelapor dengan waktu  pengerjaan $\textless$ 7 hari  berjumlah  7  orang.   Dari  tersebut,  yang  menjadi  perhatian  adalah  waktu  pengerjaan $\textgreater$ 21 hari  dikarenakan  menggunakan  waktu  yang cukup lama sehingga menjadi bahan evaluasi bagi pihak terkait untuk dapat mem-perbaiki kinerja pelayanan sehingga dapat memberikan pelayanan yang baik kepada masyarakat serta kepuasan tersendiri.
 \item Menguji akurasi dari hasil yang diperoleh dengan metode K\textit{-Means Clustering} yaitu dengan menggunakan \textit{tools} WEKA dengan memasukkan hasil pemobotan dan hasil akhir dari \textit{cluster}, sehingga hasil akurasi dengan 40 sampel data yaitu  
\end{enumerate}

\newpage
\section{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunakan penulis, dapat disimpulkan bahwa metode yang digunakan adalah metode \textit{K-Means Clustering}, metode ini cocok digunakan karena metode ini dapat membagi-bagi data ke dalam kelompok dengan pemahaman setiap data yang mempunyai karakteristik yang sama dikelompokkan ke dalam satu kelompok yang sama dan begitu pula terhadap setiapdata  yang  sifat  karakteristiknya  berbeda  akan  dikelompokkan  ke  dalam  kelompok yang  lain.

\section{Kesimpulan Pengujian}
Setelah melakukan beberapa tahapan dan melakukan implementasi pada sistem, dengan menggunakan 40 data sample, diperoleh kesimpulan bahwa penggunaan data pengaduan untuk menentukan waktu pengerjaan pengaduan berhasil dengan menunjukkan ketepatan akurasi sebesar = 0.925.








\chapter{DISKUSI}

Penelitian ini tentunya masih ada kekurangan, oleh karena itu agar penelitian lebih baik lagi maka perlu pengembangan selanjutnya. Adapun beberapa saran yang diharapkan dapat membantu dan mengatasi kekurangan dari penelitian ini sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Diharapkan untuk penelitian selanjutnya dapat menentukan secara spesifik mengenai waktu pengerjaan.
\item Sistem informasi ini hanya dibangun berbasis \textit{website}, sehingga di harapkan ke depannya dapat dikembangkan, misalnya berbasis \textit{android}.
\end{enumerate}  